\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, mathabx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor, soul}

% listings --------------
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}

\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinelanguage{pseudo}{
    classoffset = 1,
    morekeywords = {while, for, if, else, continue},
    morecomment=[l]{//},
    morecomment=[s]{/*}{*/}
}
\lstdefinestyle{pseudocode}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    language = pseudo,
    commentstyle=\color{mGray},
    keywordstyle=\color{magenta},
    stringstyle=\color{Lilac},
    breakatwhitespace=false, 
    keywordstyle=\bfseries,        
    breaklines=true
}

%--- subsubsubsection
\usepackage{titlesec}

\setcounter{secnumdepth}{4}

%indice extra
\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph.}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
%\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\def\minisection#1{\vspace{13px}\textbf{\underline{#1}}\\}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Sistemas Inteligentes}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema X - Subsimbólica}\\
    Algoritmos Genéticos
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{SI - T10}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Técnicas en Computación Evolutiva}
    \subsection{Algoritmos genéticos (AG)}
    Un algoritmo genético relaciona las posibles soluciones a un problema con las que le daría la naturaleza en una población de individuos, dónde sobreviven y se reproducen los individuos más aptos para vivir. También producen mutaciones al azar que dan como resultado nuevas especies.\\

    Estos algoritmos se utilizan para problemas de \hlfancy{yellow}{optimización con múltiples mínimos locales y grandes espacios de búsqueda} no resolubles polinomialmente.\\

    Componentes de un algoritmo genético:
    \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item Se representan las variables en cadenas de bits/caracteres
        \item Se inician las poblaciones (aleatoriamente)
        \item Se escoge una función de evaluación que castigue las malas soluciones y premie las buenas
        \item Operadores genéticos que cambien la composición de los descendientes
        \item Valores de los parámetros utilizados por los AG
    \end{enumerate}

    Cada ciclo es una generación. En cada generación hay:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Selección}: selección de los que pasarán a la siguiente generación (ruleta, torneo, rango)
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Cruce}: Mezcla del genoma de los progenitores (dos puntos de cruce, uniforme...)
            \item \textbf{Sustitución}: Gestiona y mantiene el tamaño de la población 
            \begin{itemize}
                \item \underline{Generacional}: Sustituye la población entera (usa - memoria)
                \item \underline{Steady-State}: dependiendo del tipo de sustitución (cruce o mutación) sustituye a los peores, a los padres\checkmark o parecidos
                \item \underline{Elitismo}: mantiene los mejores individuos
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item \textbf{Mutación}: Cambia un bit aleatoriamente, \textbf{añade diversidad genética} y permite salir de máximos/mínimos locales (bit, multibit, gen, multigen, intercambio, barajado...)
        \item \textbf{Evaluación (función fitness)}: Determina los mejores individuos de una pobñación (según la conveniencia o la adaptación)
    \end{itemize} 

    Los porcentajes de cruce y mutación varían según la fase del algoritmo:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Inicio}: tasa de cruce alta (exploramos más rápido) y una tasa de mutación moderada (descubrir regiones nuevas)
        \item \textbf{Final}: tasa de cruce baja (ayuda a preservar los mejores individuos) y una tasa de mutación un poco mayor (evita convergencia prematura)
    \end{itemize}

    \textbf{No garantizan un óptimo global} ya que el algoritmo para cuando converge a un valor, por eso se combinan con técnicas de optimización local como "hill climbing".

    \subsubsection{Aplicaciones}
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Funciones, Investigación operativa, Clasificación, Rutas (optimización)
    \end{itemize}

    \subsubsection{Conclusiones}
    Ventajas:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item No necesitan conociemiento específico del problema
        \item Operan con varias soluciones
        \item Encuentra soluciones eficientes aún variando los parámetros
        \item Fácil ejecutarlo en arquitecturas paralelas
    \end{itemize}

    Desventajas:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Usan operadores probabilísticos
        \item Pueden no converger, tardar mucho o prematuramente
    \end{itemize}

   \hlfancy{yellow}{No usar} cuando se quiere un máximo global, si conocemos la función de optimización o \hlfancy{yellow}{si la funición es suave y convexa}.

    \subsection{Programación Genética (PG)}
    Se codifica en forma de arbol con sus correspondientes nodos (un nodo terminal es el que no se descompone en subexpresiones más pequeñas).\\

    UTILIZA:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Operadores de cruce, Mutaciones, Función fitness
    \end{itemize}

    La codificación del problema no es como en programación (no se pueden representar individuos como un conjunto de instrucciones)\\

    APLICACIONES:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Regresión, Reglas (las ramas de los árboles son if-then)
    \end{itemize}


\end{document}

